% packages
\usepackage[english]{babel}
% \usepackage{textcomp}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{color}
\usepackage{setspace}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[final]{listings}
% \usepackage{ae,aecompl}
% \usepackage{lmodern}
% Text durchstreichen mit \sout; Option 'normalem' verhindert,
% dass das Makro \emph{} umdefiniert wird.  
\usepackage[normalem]{ulem}

% ok-zeichen usw
\usepackage{amsfonts}

% Die folgenden drei Pakete ersetzen das veraltete palatino-Paket.
% Für die Begründung siehe 'Das Latex2-Sündenregister' von Mart Trettin
% \usepackage{mathpazo}
% \usepackage[scaled=.95]{helvet}
% \usepackage{courier}
% \setkomafont{sectioning}{\normalcolor\bfseries}

% pdfbookmarks 
% (generiert für PDF auch gleich 
% ein Inhaltsverzeichnis und Links)
\usepackage[
	pdfstartview=FitH,
	pdffitwindow=true,
	colorlinks,
	linkcolor=black,
	anchorcolor=black,
	citecolor=black,
	urlcolor=black
]{hyperref}

% Linien in Kopf- und Fußzeilen einschalten
\usepackage[headsepline,footsepline]{scrlayer-scrpage}

% Seitenstil setzen
\pagestyle{scrheadings}

% Anpassung der Kopf- und Fußzeile (Koma-Guide: 'Kopf- und Fußzeilen mit scrpage2')
\ohead[\pagemark]{\pagemark}
\chead[\headmark]{\headmark}
\ofoot{}

% Den Seitenstil 'scrheadings' statt des vordefinierten 'scrplain'
% auch für Index- und Kapitelseiten benutzen.
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrheadings}
\renewcommand*{\indexpagestyle}{scrheadings}

% Leere Seiten erzeugt durch cleardoublepage sollen auch
% den Seitenstil 'scrheadings' benutzen (Koma-Guide: 'Vakatseiten').
\KOMAoptions{cleardoublepage=scrheadings}

% Zeilenabstand
\setstretch{1.24}

% Ränder	
\setlength{\textwidth}{15cm}        % Textbreite
\setlength{\textheight}{24cm}       % Texthöhe
\setlength{\topmargin}{-12mm}       % oberer Rand

% PDF Dokumentinformationen
\hypersetup
{
	pdftitle     = {Titel},
	pdfsubject   = {Universität Hamburg / FB18 / VSIS / Art des Artikels},
	pdfauthor    = {Vorname Name},
	pdfkeywords  = {Keywords},
	plainpages   = false, pdfpagelabels
}

% Listingsformatierung (Quelltexte)
\definecolor{lightgrey}{rgb}{0.90,0.90,0.90}
\lstloadlanguages{XML}
\lstset{
	tabsize=2,
	escapeinside={(*@}{@*)},
	captionpos=t,
	framerule=0pt,
	backgroundcolor=\color{lightgrey},
	basicstyle=\small\ttfamily,
	keywordstyle=\small\bfseries,
	numbers=left,
	fontadjust
}

% Tabellenbezeichnungen als Überschriften
\KOMAoptions{captions=tableheading}